% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}
%\usepackage[legalpaper, landscape, margin=2in]{geometry}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[title]{appendix}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage[english,serbian]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{multirow}
\SetKwInOut{Parameter}{parameter}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=red,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\begin{document}

\title{Minimalna suma K-Klasterovanja\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarska inteligencija\\ Matematički fakultet}}

\author{Marija Radović\\Nikola Perić}
\date{26.~maj 2021.}
\maketitle

\abstract{
Abstract
}

\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}

\subsection{Zadatak i značaj klasterovanja}
Klasterovanje pokušava da grupiše predmete ili promenljive koji dele neke uočene kvalitete ili, pak, da podeli skup 
objekata ili promenljivih u međusobno isključive klase čije granice odražavaju razlike u uočenim kvalitetima 
njihovih članova. Klasterovanje tako izvlači tipologije iz podataka što zauzvrat predstavlja smanjenje složenosti 
podataka i može dovesti do konceptualnih pojednostavljenja \cite{clustering1}.  
Svakodnevno dolazimo u situaciju da grupišemo, uopštimo, tj. generalizujemo skup instanci o kojima govorimo. Na primer,
pse možemo da podelimo na pse malog, srednjeg ili velikog rasta uzimajući u obzir njihovu visinu i težinu (podaci sa dve dimenzije). 
Na ovaj način pse možemo da grupišemo -- klasterujemo odokativnom metodom.
Problem je, međutim, kako da klasterujemo mnogobrojne višedimenzionalne podatatke. Ovo radimo kako bismo uočili pravilnosti
koje se javljaju u podacima, i kako bismo smanjili broj pojedinačnih jedinki i pričali o grupama.  

Ideja algoritama klasterovanja je da za ulaz, na primer, naveden u tabeli \ref{tab:dogscsv}

{\rowcolors{2}{gray!80!yellow!50}{gray!70!yellow!40}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c c c||} 
\hline
Rasa & Visina & Težina \\ [0.5ex] 
\hline\hline
Border Collie & 19 & 45 \\
Boston Terrier & 12 & 20 \\
Brittany Spaniel & 18 & 35 \\
Bullmastiff & 29 & 120 \\
Chihuahua & 8 & 8 \\
German Shepherd & 22 & 78 \\
Golden Retriever & 23 & 70 \\
Great Dane & 32 & 160 \\
Portuguese Water Dog & 21 & 50 \\
Standard Poodle & 19 & 65 \\
Yorkshire Terrier & 6 & 7 \\ [1ex] 
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Primer podataka o psima kada su dati rasa, visina i težina}
\label{tab:dogscsv}
\end{center}

daju izlaz, na primer, nalik na grafik prikazan na slici \ref{pic:dogsplot}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{img/dog_cluster.jpeg}
\end{center}
\caption{Primer klasterovanja podataka grafički predstavljen scatter plot-om}
\label{pic:dogsplot}
\end{figure}

Za klasterovanje pasa nam, očigledno, kategorički atribut \emph{rasa} ne znači. Kategoričke atribute podataka
smo izostavljali u algoritmima koje smo koristili.

\subsection{Problem razmatranja}
\label{subsec:problem}
Problem pronalaska minimalne sume K-klasterovanja je NP -- težak problem.
Cilj problema, definisanog u \cite{p-clustering}, je pronaći najmanji zbir zbirova svih rastojanja između elemenata 
u istom podskupu, tj.
\begin{equation}\label{eq:glavnajednacina}
    \sum_{i=1}^{k} \sum_{(v_1, v_2) \in {C_i}} d(v_1, v_2),
\end{equation}
gde je \(k\) unapred zadat parametar i predstavlja broj klastera, a \(d(v_1, v_2)\) za dati klaster \(K\) predstavlja
funkciju rastojanja između elemenata (\(v_1, v_2) \in K\) za koju treba da važi \textbf{nejednakost trougla}, tj:
\begin{equation*}
    ||v_1|| + ||v_2|| \geq ||v_1 + v_2||
\end{equation*}

\subsection{Naučni doprinose drugih istraživača}
Autori rada \cite{p-clustering} su problem opisan u \ref{subsec:problem} rešavali tako što su svodili na grafovski algoritam
\emph{The star partitioning problem}, dok su autori rada \cite{mskc} svodili na \emph{Balanced k-Median} Može da se zaključi da ovaj problem može da se rešava na mnogo različitih načina, a bez potvrde da smo našli tačno rešenje.

\section{Opis našeg rešenja zadatog problema}
\label{sec:opisResenja}
Opisani problem smo rešavali na tri načina:
\begin{enumerate}
    \item algoritmom grube sile;
    \item pohlepnim algoritmom;
    \item genetskim algoritmom.
\end{enumerate}
\subsection{Algoritam grube sile}
\label{subsec:grubasila}

Ovaj algoritam smo implementirali tako što smo generisali sve varijacije dužine \(n\), u leksikografskom poretku, od \(k\)
elemenata, gde je \(n\) broj instanci skupa podataka, a \(k\) broj klastera. Jedna varijacija predstavlja jedno klasterovanje.
Naime, ne može svaka varijacija da predstavlja klasterovanje, već se isključuju nevalidna klasterovanja -- npr. jedan ili više 
klastera je prazan. Nakon što utvrdimo da je klasterovanje validno, ispitujemo da li je izraz \eqref{eq:glavnajednacina} 
manji od trenutno pronađenog minimuma, i ažuriramo minimum ako je potrebno.  

Ovaj algoritam nije polinomijalne složenosti, ali je korektan, i služi kao uporedni algoritam na malim skupovima podataka.  
Složenost ovog algoritma je \(O(n^{k+2} \cdot k \cdot D)\), gde je \(D\) dimenzionalnost podataka.

Za podatke prikazane u tabeli \ref{tab:dogscsv} možemo da utvrdimo da je dimenzionalnost \(D = 2\), jer sadrži samo podatke 
o visinama i težinama pasa, i da je \(n = 11\). Ukoliko bismo hteli da klasterujemo na tri klastera (\(k = 3\)), to će se da
zahteva \(\sim 966\) hiljada iteracija, što je ogroman broj iteracija, dok je skup podataka izuzetno jednostavan -- mali broj 
instanci i mala dimenzionalnost. 

\subsection{Pohlepni algoritam}
\label{subsec:pohlepni}

Pseudo kod algoritma:  

\begin{algorithm}
    \SetAlgoLined
    %\DontPrintSemicolon % Some LaTeX compilers require you to use \dontprintsemicolon    instead
    \SetKwInOut{Input}{ulaz}
    \SetKwInOut{Output}{izlaz}
    \Input{Broj klastera $k$, Podaci $podaci$}
    \Output{niz klastera $klasteri$}
    
    nasumično ravnomerno rasporediti instance iz $podaci$ u $k$ klastera\\

    izračunati aktuelnu sumu $S$\\

    za sve parove klastera ($S_i$,$S_j$) radi:\linebreak

        za sve tačke $T$ iz $S_i$:\linebreak

            pomeri $T$ iz $S_i$ u $S_j$\linebreak
            izračunaj novu sumu $S_2$\linebreak

            ako je nova suma $S_2$ manja od aktuelne $S$:\linebreak
                da li se aktuelna smanjila vise od prethodno najboljeg pomeranja:\linebreak
                    ako jeste, ažuriraj najbolje pomeranje\linebreak

        za sve tačke $G$ iz $S_i$:\linebreak

            pomeri $G$ iz $S_j$ u $S_i$\linebreak
            izracunaj novu sumu $S_2$\linebreak

            ako je nova suma $S_2$ manja od aktuelne $S$:\linebreak
                da li se aktuelna smanjila vise od prethodno najboljeg pomeranja:\linebreak
                    ako jeste, ažuriraj najbolje pomeranje\linebreak

    dobili smo najbolje pomeranje (ono koje najviše smanjuje aktuelnu sumu)\\
    odradi pomeranje \\
    ažuriraj aktuelnu sumu\\

    ponavljaj korake od 3 do 12 dokle god ima promena u klasterima\\
    vrati pronađeno klasterovanje kao niz $klasteri$

    \caption{Pseudo kod pohlepnog algoritma}
    \label{alg:pohlepni}
\end{algorithm}

Ovaj algoritam (algoritam \ref{alg:pohlepni}) je pohlepan iz očiglednog razloga: prolazi se kroz svaku kombinaciju klastera
dokle god se rešenje popravlja. Ovaj algoritam se zaustavlja zato što kombinacija ima konačan broj.  

Složenost ovog algoritma je \(O(n^4 \cdot k^3 \cdot D)\), gde je \(n\) broj instanci u skupu podataka, \(k\) broj klastera, 
\(D\) dimenzionalnost podataka. Za primer naveden u \ref{subsec:grubasila} kada je \(n = 11, k = 3, D = 2\) iteracija ima 
\(\sim 790\) hiljada, što jeste poboljšanje u odnosu na algoritam grube sile.

\subsection{Genetski algoritam}
\label{subsec:genetski}

Genetski algoritam (GA) inspirisan Darvinovom teorijom evolucije i korišćen za rešavanje problema optimizacije koristi 
evolutivni proces. GA ima nekoliko parametara kao što su veličina populacije, prostor za pretragu, verovatnoća ukrštanja 
i mutacije i kriterijum fitnesa. Ovi parametri nisu univerzalno poznati -- unapred utvrđeni za sve probleme. 
U zavisnosti od problema koji je u pitanju, potrebno je odlučiti o ovim parametrima tako da rezultujući GA radi najbolje \cite{ga1}.  

U našem rešenju, jedinka u populaciji je jedno klasterovanje, implementirano kao niz brojeva u intervalu \([0, k-1]\).
Fitnes funkcija je izraz \eqref{eq:glavnajednacina} i ona se smanjuje kroz generacije. Rastojanje \(d\) pomenuto u odeljku
\ref{subsec:problem} takođe je jedan od parametara algoritma, i može da bude Euklidsko, kosinusno i Menhetn. 
Za skup iz tabele \ref{tab:dogscsv} smo testirali u 288 kombinacija parametara koji su dati u tabeli \ref{tab:dogsparams}
da bismo izabrali onu kombinaciju koja daje najbolji koeficijent senke (eng.~{\em silhoette score}). Podebljane vrednosti su
kombinacija parametara koja je dala najbolji koeficijent senke.

{\rowcolors{2}{yellow!80!yellow!50}{yellow!70!yellow!40}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c c||} 
\hline
Tip parametra & Lista vrednosti parametra \\ [0.5ex] 
\hline\hline
Veličine generacija & [20, \textbf{40}]\\
Veličine reprodukcija & [\textbf{10}]\\
Broj iteracija & [25, \textbf{50}]\\
Verovatnoća mutacije & [0.1 ,\textbf{0.15} ,0.2]\\
Veličina turnira & [\textbf{5}]\\
Vrsta selekcije & [\textbf{turnirska}, ruletska]\\
Vrsta rastojanja & [Menhetn, kosinusno, \textbf{Euklidsko}]\\
Broj tački ukrštanja & [1,\textbf{2}]\\
Pretprocesiranje & [\textbf{Da}, Ne]\\
Simulirano kaljenje & [Da, \textbf{Ne}]\\[1ex]
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Parametri genetskog algoritma}
\label{tab:dogsparams}
\end{center}

U turnirskoj selekciji se nasumično biraju \textrm{x} jedinki i ona sa 
najboljom fitnes funkcijom je pobednik \textrm{(x = Veličina turnira)}, dok u 
ruletskoj selekciji svaka jedinka ima verovatnoću da bude izabrana srazmernu vrednosti fitnes funkcije.
  
% Rastojanja se izračunavaju na sledeći način:
% TODO


\section{Eksperimentalni rezultati}
\label{sec:rezultati}

Za testiranje smo koristili dva skupa podataka: podaci predstavljeni u tabeli \ref{tab:dogscsv} (\emph{dogs}) i skup podataka o perunikama 
(\emph{iris}) koji ima 150 instanci. Za svako klasterovanje smo beležili: vrednost sume \eqref{eq:glavnajednacina}, procesorsko
 vreme izvršavanja, koeficijent senke i scatter dijagram.  

Za skup \emph{dogs} pokretali smo sledeće algoritme:
\begin{itemize}
    \item Algoritam grube sile sa 
        \begin{itemize}
            \item Euklidskim rastojanjem
            \item Menhetn rastojanjem 
        \end{itemize}
    \item Pohlepni algoritam sa 
        \begin{itemize}
            \item Euklidskim rastojanjem
            \item Menhetn rastojanjem 
        \end{itemize}
    \item Genetski algoritam sa najbolje odabranim parametrima
        \begin{itemize}
            \item Sa simuliranim kaljenjem
            \item Bez simuliranog kaljenja
        \end{itemize}
    \item Algoritam K-Means iz \emph{Scikit-Learn} biblioteke. 
\end{itemize}

Za skup \emph{iris} pokretali smo sledeće algoritme:
\begin{itemize}
    \item Pohlepni algoritam sa 
        \begin{itemize}
            \item Euklidskim rastojanjem
            \item Menhetn rastojanjem 
        \end{itemize}
    \item Genetski algoritam sa najbolje odabranim parametrima
        \begin{itemize}
            \item Sa simuliranim kaljenjem
            \item Bez simuliranog kaljenja
        \end{itemize}
    \item Algoritam K-Means iz \emph{Scikit-Learn} biblioteke. 
\end{itemize}

{\rowcolors{2}{white!80!yellow!50}{white!70!yellow!40}


\subsection{Izvršavanje nad skupom \emph{dogs}}

\begin{center}
    \begin{tabular}{||cc|c|c|c||}
    \hline
    \rowcolor[HTML]{BDF8FF} 
    \multicolumn{2}{c}{Algoritam}                                  & Vreme izvršavanja & Vrednost sume & Koeficijent senke \\
    \hline\hline
    \multirow{-1}{*}{Gruba sila}         & Euklidsko rastojanje     & 934.9 s           & 319.6         & 0.54              \\
                                        & Menhetn rastojanje       & 926.4 s           & 373           & 0.54              \\
    \hline
    \multirow{-1}{*}{Pohlepni}           & Euklidsko rastojanje     & 1.09 s            & 319.6         & 0.54              \\
                                        & Menhetn rastojanje       & 1.06 s            & 373           & 0.54              \\
    \hline
    \multirow{-1}{*}{Genetski algoritam} & Sa simuliranim kaljenjem & 18.4 s            & 319.6         & 0.54              \\
                                        & Bez simuliranog kaljenja & 11.9 s            & 319.6         & 0.54              \\
    \hline
    Ugrađeni K-Means                    & Euklidsko rastojanje     & 0.015 s           & 319.6         & 0.54               \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Simulirano kaljenje smo sproveli na sledeći način: Kada se oformi nova generacija jedinki, od njih se izdvoji \(saRate\)\%
jedinki i propuste kroz simulirano kaljenje gde se svaka jedinka \(maxIter\) puta \emph{kali}. Kaljenje se svodi na promenu 
gena u genetskom kodu jedinke i ukoliko poboljšava fitnes funkciju (prilagođenost jedinke) zadržava se novi genetski kod, a 
u suprotnom se zadržava sa verovatnoćom koja opada sa brojem iteracija. 

Svi algoritmi daju isto klasterovanje koje se predstavlja scatter dijagramom na sledeći način:
\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{img/dog_cluster.jpeg}
    \end{center}
    \caption{Klasterovanje skupa \emph{dogs}}
\end{figure}

\subsection{Izvršavanje nad skupom \emph{iris}}
\begin{center}
    \begin{tabular}{||cc|c|c|c||}
    \hline
    \rowcolor[HTML]{BDF8FF} 
    \multicolumn{2}{c}{\cellcolor[HTML]{BDF8FF}Algoritam}           & Vreme izvršavanja & Vrednost sume & Koeficijent senke \\
    \hline\hline
                                         & Euklidsko rastojanje     & 2245.6 s          & 1026.9        & 0.48              \\
    \multirow{-2}{*}{Pohlepni}           & Menhetn rastojanje       & 2042.2 s          & 1709.1        & 0.48              \\
    \hline
    
    Genetski alg., 1. izvrš.             & Euklidsko rastojanje &     2315.6 s           &  1026.9       & 0.48                  \\
    \hline
    Genetski alg., 2. izvrš.   & Euklidsko rastojanje &      1616 s            &  1035.6       & 0.47                  \\
    \hline
    Ugrađeni K-Means                     & Euklidsko rastojanje     & 0.015 s           &  1054.1       & 0.5              \\
    \hline
    \end{tabular}
\label{tab:iris_exe}
\end{center}

Na slikama \ref{pic:iris_greedy}, \ref{pic:iris_genetic}, \ref{pic:iris_genetic_2}, \ref{pic:iris_km} mogu da se vide scatter 
dijagrami za različita klasterovanja -- redom pohlepnim, genetskim u prvom, genetskim u drugom izvršavanju i ugrađenim algoritmom.  

\emph{Napomena: skup iris ima 4 dimenzije, a kako se predstavlja na dve pozivali smo funkciju iz biblioteke Scikit-Learn 
za analizu glavnih komponenti -- PCA.}

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{img/iris_greedy.jpeg}
    \end{center}
    \caption{Klasterovanje skupa \emph{iris} pohlepnim algoritmom}
\label{pic:iris_greedy}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{img/genetic_iris.jpeg}
    \end{center}
    \caption{Klasterovanje skupa \emph{iris} genetskim algoritmom, prvo izvršavanje}
\label{pic:iris_genetic}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{img/iris_genetic_2.jpeg}
    \end{center}
    \caption{Klasterovanje skupa \emph{iris} genetskim algoritmom, drugo izvršavanje}
\label{pic:iris_genetic_2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{img/kmeans_iris.jpeg}
    \end{center}
    \caption{Klasterovanje skupa \emph{iris} ugrađenim algoritmom}
\label{pic:iris_km}
\end{figure}

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

Na malim skupovima podataka kao što je \emph{dogs} razlika u efikasnosti algoritma grube sile i pohlepnog algoritma nije 
značajna, međutim, kako se \(n\), \(k\) i  \(D\) povećavaju, tj. skup podataka povećava i usložnjava razlika je sve izraženija 
jer u algoritmu grube sile \(n\) eksponencijalno zavisi od \(k\).  

Složenost genetskog algoritma ne možemo da procenimo, ali 
njegova efikasnost dolazi do značaja u slučaju velikih, složenih podataka kada značajno brže dođe do rešenja, kao u slučaju 
drugog izvršavanja algoritma prikazanog u tabeli \ref{tab:iris_exe} čije je klasterovanje malo gore od najbolje pronađenog 
klasterovanja, što se takođe vidi i na slici \ref{pic:iris_genetic_2}.

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\newpage

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi



\begin{thebibliography}{Literatura}

\bibitem{p-clustering}Guttmann-Beck, N., and Hassin, R,
\emph{Approximation algorithms for minimum sum p-clustering}. 
School of Electrical Engineering and Computer Science, 1998

\bibitem{clustering1} Klaus Krippendorff,
\emph{Clustering}. 
University of Pennsylvania, 1980

\bibitem{clustering2} Rui Xu,Donald C. Wunsch,
\emph{Clustering}. 
John Wiley and Sons, Inc., Hoboken, New Jersey, 2009


\bibitem{mskc} Babak Behsaz, Zachary Friggstad, Mohammad R. Salavatipour, Rohit Sivakumar,
\emph{Approximation Algorithms for Min-Sum k-Clustering and Balanced k-Median}. 
Department of Computing Science, University of Alberta.

\bibitem{ga1} S.K.Sen,Gholam A. Shaykhian 
\emph{Genetic Algorithm for Optimization: Preprocessor andAlgorithm}. 
Department of Mathematical Sciences, Florida Institute of Technology, National Aeronautics and Space Administration


\end{thebibliography}


\end{document}
